1. 同步复位和异步复位的区别，异步复位同步释放又是什么？

A1：单纯的同步复位需要依赖于时钟，因此在进行复位时需要将门控时钟打开，这样功耗会较高，同时复位路径上会引入组合逻辑的cell (MUX)，对于数据路径的话，它会多logic cell，这样会进一步的挤压timing_path的setup窗口。

单纯的异步复位，因为复位和时钟沿都决定寄存器Q端输出的状态，所以会有亚稳态问题，在进行复位时，有亚稳态倒还好，因为最终都是要复位掉的，所有寄存器最终都会固定在一个状态，但是在撤离的时候产生亚稳态的话就会比较麻烦，最后可能会导致有些寄存器解复位掉了，有些寄存器仍处于复位状态，这样解复位后的初始状态就不如期望的那样，引起功能错误。

因此就有一个异步复位同步撤离的电路方案，该方案中复位信号都还是接在了寄存器的复位端，只是在撤离的时候会是在时钟边沿产生的复位信号。主要是为了消除撤离时的亚稳态。

A2：同步复位，只有在时钟沿到来时复位信号才起作用，则复位信号持续的时间应该超过一个时钟周期才能保证系统复位。异步复位：异步复位只要有复位信号系统马上复位，因此异步复位抗干扰能力差，有些噪声也能使系统复位，因此有时候显得不够稳定，要想设计一个好的复位最好使用异步复位同步释放。

异步复位同步释放：所谓异步复位、同步释放就是**在复位信号到来的时候不受时钟信号的同步，而是在复位信号释放的时候受到时钟信号的同步**。

链接：https://www.nowcoder.com/exam/interview/80043774/test?paperId=50270037&order=0



2. 同步复位和异步复位的优缺点？

同步复位 优点：能确保电路是100%的； 同步复位可以综合处更小的触发器； 可以保证复位只发生在有效时钟边沿，过滤掉复位信号毛刺； 内部逻辑产生的复位信号，采用同步复位可以有效过滤掉毛刺。 缺点： 当复位信号宽度小于时钟周期时，可能需要一个脉冲展宽器，使得复位信号在时钟边沿能被正确采样； 当复位信号有外部逻辑组合产生，那么复位信号可能容易受外部信号控制； 在采用门控时钟的设计中，复位信号有效是时钟可能处于关闭状态，复位无效；  异步复位 优点：很多EDA工具带有异步复位的库文件，能保证数据路径上是干净的，减小延迟； 复位信号独立于时钟，只要复位信号发起，电路立即复位； 综合工具能很好的识别出复位信号；  缺点：对毛刺敏感； 若复位刚好在时钟边沿撤销，很容易使寄存器的输出产生亚稳态。



3. IC设计基本流程

A1：

- 算法设计 芯片架构定义 RTL描述 
- 功能验证：使用UVM或者FPGA原型验证对功能进行验证 
- 综合：将RTL映射到基本逻辑单元 
- DFT：可测试性设计 
- 等价性检查：使用形式验证技术,是指从数学上完备地证明或验证电路的实现方案是否确实实现了电路设计所描述的功能.以检查设计的RTL和门级网表描述是否代表相同的设计 
- STA：静态时序分析，分析设计是否达到目标频率 
- 布局规划（floor plan）： 
- CTS：时钟树综合均匀分配时钟,减少不同部分之间的时钟偏移 
- 布局布线（place & route）:保证没有太多的内部交互,避免布线上的拥塞 
- 寄生参数提取：用于post_layout仿真 
- DRC:设计规则检查 
- LVS:布线图和原理图比较 
- STA：静态时序分析 
- GDSII:foudary需要的文件 整个过程称为RTL2GDS,用GDSII生产芯片叫做流片(tapout ）

A2：以下是设计的主要流程（按顺序）。

- 芯片架构设计：考虑芯片定义、工艺、封装等； 
- RTL设计：使用Verilog/VHDL/SystemVerilog进行描述；（文本编辑器） 
- 功能仿真：理想情况下的仿真；（VCS/ModelSim/QuestaSim/NCVerilog等）
- 验证：UVM验证方法学、FPGA原型验证；（VCS/QuestaSim/NCVerilog/Vivado+FPGA开发板） 
- 综合：逻辑综合，将描述的RTL代码映射到基本逻辑单元门、触发器上；（Design Compiler） 
- DFT：插入扫描链；（DFT Compiler） 
- 等价性检查：使用形式验证技术；（Formality） 
- STA：静态时序分析（Prime Time) 
- Floorplan: 布局规划（ICC） 
- CTS：时钟树综合，均匀地分配时钟，减少设计中不同部分间的时钟偏移；（ICC） 
- 布局布线：保证没有太多的内部交互，避免布线上的拥堵和困扰；（ICC） 
- DRC+LVS：设计规则检查+版图和原理图比较；（Calibre） 
- STA: 静态时序分析（Prime Time） 
- 寄生参数抽取后仿（Calibre/StarRC) 
- 生成GDSII文件用于流片
  链接：https://www.nowcoder.com/exam/interview/80043774/test?paperId=50270037&order=0